_2\. 罗马城的民政管理。元老院的不存在。执政官。城市的官员。贵族。司法机构。城市长官。教皇法庭 七位宫廷大臣和其他家政官员。

如果说我们对当时罗马人民状况的了解一般仅限于承认以行会为基础的军事和公民组织，那么对城市宪法和民政管理的了解就更加不确定了。格列高里大帝之后的第一个世纪仅有少量文献流传下来，从这些文献和编年史家的评论中可以得出的结论是负面的多于正面的。

古老的罗马元老院已不复存在。自 579 年以来，没有任何希腊或罗马作家记得元老院，这种沉默告诉我们，元老院就像拉文纳的阿涅卢斯（Agnellus of Ravenna）所说的那样已不复存在。只有在 757 年之后，Senatus 这个古老的名字才又多次出现。我们第一次注意到它，是在保罗一世当选教皇后罗马人民写给皮平的信中。在信中署名元老院的是罗马人自己，事实上，我们面前显然有一个古老的公式_Senatus Populusq. Romanus_，只是版本不同而已。但是，元老院在那几个世纪一直存在的辩护者显然只是得到了这段话的支持。然而，当罗马城退出拜占庭的统治，并再次开始将自己视为几个省的首领时，没有比这更适合恢复罗马人对古老制度的记忆了。因此，元老院得以复兴，但只是一个名称和一种记忆。有权势的贵族家族在教会、军队和城市管理中占据了首要位置，并被冠以dux、come、tribune和consul等头衔，现在他们已成为罗马的决定性贵族，对教皇构成了威胁。只有这些优等人或民兵法官才为自己赢得了元老院的崇高称号。

如果元老院作为一个学院继续存在，我们无疑会发现元老院的称号在当时还在使用，但在任何文献中都找不到这个称号；教皇的书信中提到过优等人，但从未提到过元老。此外，如果元老院作为一个委员会代表整个贵族阶层，或者作为政治事务的咨询机构为教皇服务，那么在涉及罗马最重要关系的地方，在教皇选举以及与帕维亚、弗朗西亚和君士坦丁堡的宫廷打交道时，我们都会看到元老院成员的身影。然而，与格里高利时代的情况一样，八世纪并没有提到这一点。八世纪没有提及此事。在教皇派往宫廷的使节中，在他们接待城市或确定边界的全权代表中，我们可以看到修道院院长和主教，第一宫廷官员，如公证人中的 Primicerius、Saccellarius 和 Nomenculator，或者时不时出现的 Dux；最后，在他们最重要的旅行同伴中，除了教士，只有民兵中的优化人，甚至在他们以罗马各阶层名义提出的帮助请求中，也从未提到过元老院。

因此，罗马元老院的古代形式必须被视为完全消亡了，即使是那些认为它至少作为市议会或在八世纪作为十夫长的全部而存在的人的观点也不能被接受。在《罗马书》中，"执政官 "一词是一个无法证实的概念。早在八世纪罗马的文献中就发现了大量的执政官，在后来的几个世纪中更是如此，这使得优秀的学者将他们视为元老院的执政官或元老院的首脑，从而发明了一个城市学院，并赋予其执政官的称号。然而，执政官的头衔丝毫没有显示出这一时期的活动范围；它不仅在罗马被普遍使用，在拉文纳、那不勒斯和威尼斯，甚至在伊斯特拉也被使用，在六世纪和七世纪仍由皇帝出于恩宠或金钱目的授予，八世纪中叶以后可能还由教皇授予。随着帕特里西乌斯的头衔越来越少，执政官的头衔也越来越常见，最后也变得一文不值。我们最后一次注意到这一称号是在 743 年，当时是在斯蒂芬努斯公爵（Dux Stephanus）身上，撒迦利亚前往路易特普兰德时将城市的军团交给了他；这一称号最后被皮平和查尔斯专门用来表示他们的赞助人和最高行政长官。但是，罗马人保留了作为父辈传统的顾问头衔；大人物们用_Eminentissimus_这个通常的附加称谓来装饰自己；他们的儿子也许继承了这个头衔，就像继承了Dux的尊严一样，有一次，这个头衔甚至被普遍用于罗马贵族。在罗马和那不勒斯都曾多次出现过与 "Dux "相关的头衔，而最后一个头衔，而不是第一个头衔，赋予了这个人显赫的地位。然而，这个头衔变得如此普遍，以至于到了九世纪，所有级别的人，尤其是法官，都开始使用这个头衔。它成为一种官方头衔，因此出现了_consul et tabellio、consul et magister censi、consul ex memorialis_，在九世纪甚至出现了_consul et negotiator_。

在拜占庭时代，罗马的最高司法和行政机构是由元首任命的；他派遣一名杜卡特或军事长官作为军队的将军以及罗马和公国的摄政王，还派遣他的法官 "管理城市"，我们可以理解为实际的法官和财政官员，他们都隶属于杜卡特，或者最后隶属于意大利总督。然而，后来当教皇成为主教区和罗马的主人时，他们自己任命了这些行政官员；他们向拉文纳和五大波利斯派遣了他们的Actorores，即基本上是行政官员，他们也拥有各种头衔的审判权。毫无疑问，他们还任命了罗马的最高行政长官、法官、城市长官和军队首领。由于我们在 743 年仍能找到的罗马公爵职位已被废除，教皇将自己视为城市的管理者。因此，我们在罗马只找到了公爵，而没有公爵，这些官员（在八世纪被多次提及）通常被视为市政当局，但并非总是如此。总的来说，从皮平开始，文官政府由法官和官员行使，他们向教皇致敬，就像以前向皇帝的总主教致敬一样。但我们再次注意到，在教皇的主权之下，罗马城继续作为一个自治的、甚至政治上独立的社区而存在。随着帝国的衰落，罗马城的宪法也随之毁于一旦，但民兵、教会和行会这些中世纪市政宪法过渡时期最重要的机构却保留了罗马城宪法的一些要素。

作为赞助人、法官和官员，贵族们以职位、性别和财富为特征，统治着军队和民众。在罗马，所有的影响力都掌握在他们手中，因此，罗马的历史比其他任何事情都更清楚地表明，贵族统治与民兵和官员等级制度是一致的。优等阶级并不是以世袭贵族家族社团或协会的形式出现的；虽然一些罗马人以能证明执政官和公爵的世系为荣，但却没有中世纪后期贵族家族团体的踪迹。旧的元老和执政官王朝已经消亡，新的王朝才刚刚开始形成；在我们注意到优等人的地方，他们只是通过在教会和共和国中的职务而显得重要，而不是通过他们的家族本身。当然，如果他们像托托公爵一样也是富有的地主和许多殖民地的领主，他们作为民兵法官的权力就会得到加强。他们接管了所有重要职位，在教皇宫廷中担任大臣，在民兵中担任赞助人、公爵和护民官，在司法机构中担任法官，他们可能还管理着城市行政机构，也许是在城市长官的领导下。因为，尽管元老院已经消亡，但如果没有地方行政长官，就无法想象城市的存在，他们负责市政事务，管理城市的货物和关税资产；如果没有市政委员会，也无法想象罗马的存在，市政委员会以选举为辅。但是，由于自七世纪以来罗马的独立一直是建立在市政民兵的基础上的，也由于只有民兵组织才能赋予罗马市民一种权力感和政治团体及其权利的意识，因此这支军队的首领也一定是全体市民的首领，并组成了市议会。因此，那个时代的罗马市政宪法只能被视为军事-寡头政治宪法。

然而，我们不知道市政官是什么样的；人口普查和公共物品的管理与行政长官的组织一样完全模糊不清，后者可能一直属于市政官的官方范畴。在罗马没有听说过 Defensor、Curator、Principalis、Pater Civitatis 等名称，只有少数文件中的名称承认市政公证人和校长。这些古罗马头衔是 这些古罗马头衔是：_chartularius et magister_，还有_consul et magister censi urbis，exmemorialis urbis Romae，scriniarius et tabellio，consul et tabellio urbis Romae_。在斯蒂芬写给皮平的信中，Chartularii 似乎被尊称为 Duces 之后、Comites 和 Tribuni 之前的名字；他们是城市行政官员，有时也在教皇手下担任法官。斯蒂芬三世时期，罗马最有影响力的人之一是格拉蒂奥苏斯（Gratiosus），"然后是查图拉里乌斯（Chartularius），然后是公爵"，由此可见他是从较低的市政职位晋升到较高职位的。最后，这一时期普通法院的分布也同样不确定，因为行政和司法相互干扰，教皇可以任意选择最不同的官员作为非专业法官参加法院审理。因此，司法系统显得完全混乱；我们唯一能确认的是，城市长官仍然是罗马的最高刑事权力机构，类似于拉文纳的执政官，最严重的罪行由教皇亲自交由他裁决。除此以外，我们还可以在教皇委托的法庭上找到执政官和公爵、chartularii、宫廷法官；但其他一切都很模糊，因为我们无法将后来的司法机构，尤其是那些具有皇宫和教皇宫殿双重性质的机构追溯到八世纪。我们的历史可以追溯到八世纪。这一点毋庸置疑：早期的法院组成随着古代城市宪法的衰落而衰落，司法职位往往与行政职位合并，由教皇任命；但法官的权力来自于某些尊贵的身份和职位，因此，dux、come 或 tribune 同时也是他的圈子里真正的法官。

我们对深入干预城市事务的教皇法庭的管理有了更清晰的认识。随着时间的推移，拉特兰宫已成为罗马的实际中心和整个教会行政机构的所在地。它体现了教皇制度本身的鲜明对比：基督教所有省份的教会事务都在同一个建筑群区内处理，乞丐在此乞讨，法庭在此开庭，贡品在此征收。皇宫的概念和规则被移植到了拉特兰，严格的官员等级制度和仪式借鉴了拜占庭宫廷，但在精神上进行了修改。在八世纪，教皇身边有一个正式的部委。在八世纪，教皇身边有一个正式的部委。它的起源可以追溯到六世纪，但其重要性只是在教皇国建立后才显现出来。自古以来，公证人和执事分布在七个教区，数字 "七 "也出现在他们身上。他们是：公证人中的 Primicerius 和 Secundicerius、Arcarius、Saccellarius、Protoscriniarius、Primus Defensor 和 Nomenculator。虽然这些官员都是教士，但由于他们与世俗的关系，他们不能晋升到任何教会级别，只能保持副执事的级别。然而，他们的威望远远超过了所有的主教和红衣主教，因为他们是教皇的最高大臣，所有的行政权力都属于他们，教皇的选举也主要取决于他们。他们对各阶层人民的影响使他们具有无所不能的影响力。

按照拜占庭宫廷的制度，所有宫廷官员都被编入学校，他们最初也是作为公证人行会的首领出现的。其中第一位是公证人首领（Primicerius Notariorum），其职位早在四世纪中叶就被提及。他最初是君士坦丁时代之后监督总理府的七个地区公证人的首领。从本质上讲，他是教皇的首相或国务秘书；他不仅在空缺职位上与大主教和大主教一起代表教皇，而且在这种情况下，他实际上是行政部门的首脑。紧随其后的是国务秘书（Secundicerius）或副国务秘书，这两位部长被认为是罗马最有影响力的要人。在所有庄严的场合，如游行时，他们都会牵着教皇的手，优先于主教。"后来关于宫廷法官的片段中写道："他们似乎与皇帝本人共治天下，因为没有他们，皇帝就不能发布任何重要的命令。因此，最杰出的优等人，甚至是教皇的侄子，都觊觎这些职位的荣耀；我们发现执政官和公爵们都把首席大法官作为更高或最高的尊严。

财政官（arcarius）或司库可以被视为一般的财政部长；军需官（saccellarius）或军饷官（paymaster）从国库中支付军队的军饷、穷人的救济金以及给神职人员的礼物（presbyteria）。这些财政官员自然会不时地干预城市资产的管理，因为国库的所有税收、城门和桥梁的关税以及营业税都是由阿卡里乌斯组织并从教皇国库中收取的。

Protoscriniar这个名字来源于拉特兰的Scrinium或档案馆，Scriniarii受雇于此，即教皇办公室秘书或Tabelliones，他们负责撰写教皇的书信和法令，并提交宗教会议的法案。他们的首领是首席书记官（protoscriniar），教皇的法令在提交给首领确认之前都会先送交给他。

其次是primus defensor或primicerius of the defensors，他是primus defensor或primicerius of the defensors的首领。从格里高利大帝时代起，这些教士也组成了一个地区学院；他们最初是穷人的代表，后来成为教会的代表，我们已经看到他们在格里高利时代与公证人和副执事一起被用作教会财产的管理人或教区长。因此，财产的管理权掌握在他们的会长手中；他可以被视为农业部长，但并不完全如此，因为与教会相对于国家、主教和私人的权利以及殖民地的情况有关的一切都要通过辩护人来处理。

最后一位是 "行政官"（Nomenculator 或 Adminiculator），即学生、寡妇、受苦受难者和囚犯的实际代表某人的人，或负责宽大处理事务的大臣。所有有求于教皇的人都会向他求助。

在八世纪，这七位教会国家最高官员的总称是 "克莱罗法官"（Judices de Clero）。他们被称为 "克莱罗法官"，与 "军事法官"、"公爵"、"执政官"、"军事法官"、"法官 "和 "护民官 "相对。然而，当帝国更迭后教皇宫殿也成为皇宫时，他们同时以教皇和帝国官员的双重身份出现，他们的头衔是帕拉蒂尼法官（Judices Palatini）、帕拉蒂尼法官（Palatine Judges），也称普通法官（Judices Ordinarii），因为他们的管辖权与他们的活动范围有关；然而，作为神职人员，他们不能担任刑事法官。八世纪 在八世纪，他们不仅在各自的部门拥有管辖权，还在各种法律案件中接受教皇的咨询。他们主要是作为外交官和信使为教皇服务；我们发现公证人中的 Primicerius 和 Secundicerius、Primus Defensor、Nomenculator 和 Saccellarius 都是以这种方式使用的，但据我们所知，Arcarius 和 Protoscriniarius 从未以这种方式使用过。

除了这七位大臣外，还有其他杰出的宫廷官员，即教皇的实际内务官员，他们又在学校中联合了许多下属官员，如管家（vicedominus）、司库（cubicularius）、前庭（vestiarius）和图书管理员（librarian）。在这七位官员中，前庭官的影响力最大，因此，拥有执政官和校长头衔的最佳人选并不蔑视这一宫廷职位。作为一个人数众多的教会的首领，他不仅掌管着珍贵的法衣，还掌管着前庭或圣器室中的珠宝宝藏。在哈德良于 772 年颁布的诏书中，他将法尔法修道院与 "罗马共和国 "居民（无论是罗马居民还是其他城市居民、自由人还是仆人、神职人员还是军人）之间的纠纷的管辖权全部交给了前庭长，由此可见他也是一位真正的法官。在哈德良时期，宫廷长官的头衔还与立方体官职结合在一起，在利奥四世时期甚至与军事长官的头衔结合在一起，因此它似乎是一个彻头彻尾的世俗官职，也许是古代意义上的curopalata或sacristan，它与其他尊贵的头衔相容，包括对宫廷官员的监督。

所有这些宫廷官员都与七位大臣归为一类，他们不仅是法官，也是长老和教长（即今天的教长），此外还有辩护人、副执事和地区公证人。当这些人从遥远的撒丁岛和科西嘉岛、科蒂阿尔卑斯山以及以前的卡拉布里亚和西西里岛回到罗马时，他们在这里的威望丝毫不亚于古罗马曾经派去管理各省的总督和巡抚。当时，他们理所当然地与教会的首领们打成一片，并期待着晋升为宫廷大臣。否则，红衣主教和主教都不属于 "克莱罗法官"（Judices de Clero），这些头衔只是指定了上述宫廷职位。因此，我们看到的是一个性质模糊的教士贵族，因为它既与教会互动，也与世俗的优等生等级互动。在这里，与纯粹的世俗贵族一样，我们也可以认识到贵族的影响力来自于他们的等级官职。
